\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{tmbasev3} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}




\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours


\graphicspath{{/home/thomas/Documents/LATEX nas/Forge/term-tex/Images/}}

\setcounter{chapter}{0}

\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}}
\begin{document}




\ifsectioncours


\chapter{Polynome de degré 3}
\setcounter{page}{1}

\begin{objectifs}

\begin{itemize}
\item Une nouvelle famille de fonctions;
\item Développer l'outil "fonction dérivée" dans l'étude des fonctions en général.
\end{itemize}
\end{objectifs}
\section*{Polynome de degré 3 - Essentiel}
\vspace{-0.2cm}


Dans le prolongement de l'activité d'introduction et du programme de première (second degré), on introduit en terminale une nouvelle famille de fonction : les polynômes de degré 3.


\cadrep{Degré 3}
{Une fonction (ou un polynome ici) est de degré 3 si le plus haut exposant de la variable est un 3 (on dit "au cube").  Exemple :

{\Large $$f(x)=x^3 + 1$$}
}
\subsection*{Forme $\mathbf{ax^3 + b}$}   

C'est la forme du cadre ci-dessus et la plus simple. 
\cadrepp{Propriété}{Le sens de variation de la fonction $f(x)=ax^3+b$ est donnée par le signe de $a$. 
\begin{itemize}
\item Si $a>0$ alors $f$ est croissante;
\item Si $a<0$ alors $f$ est décroissante;
\end{itemize}
}


\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.95]
\tkzInit[xmin=-2,xmax=2,ymin=-3,ymax=3, ystep=1, xstep=0.5]
\tkzGrid
\tkzDrawX[label={$x$},below=-18pt]
\tkzLabelX
\tkzDrawY[label= {$y$ } ]
\tkzLabelY
\tkzFct[color=red,domain =-2:2,samples=200,line width=0.8pt]{-1*\x**3+2}
\tkzFct[color=blue,domain =-2:2,samples=200,line width=0.8pt]{1*\x**3+0.2}
\node[color=blue] at (3,2){$a>0$};
\node[color=red] at (-2,2){$a<0$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\cadrep{Méthode}{ on trouve la racine (solution de l'équation $f(x)=0$) soit avec le graphique soit en calculant $x=\sqrt[3]{\dfrac{-b}{a}}$
\vspace{0.1cm}

La racine cubique se calcule avec la calculatrice. 

}

\vspace{0.5cm}


\subsection*{Forme générale $\mathbf{ax^3 + bx^2 + cx + d}$}

C'est la forme la plus classique des polynomes de degré 3 (voir activité d'introduction). 

\cadrep{Méthode}{Pour trouver les racines de ce polynome on doit tracer la courbe et chercher les intersections avec l'axe des abscisses (ou alors étudier la fonction dérivée du polynome).}

\textbf{Exemple} : Soit la fonction $f(x)=7,88x^3-17,3x^2-45,3x+18,49$ associée à l'équation $7,88x^3-17,3x^2-45,3x+18,49=0$. On cherche les racines pour trouver les solutions :

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.75]
\tkzInit[xmin=-3,xmax=4,ymin=-90,ymax=50, ystep=10, xstep=0.5]
\tkzGrid
\tkzDrawX[label={$x$},below=-18pt]
\tkzLabelX
\tkzDrawY[label= {$y$ } ]
\tkzLabelY
\tkzFct[color=blue,domain =-4:4,samples=200,line width=0.8pt]{7.88*\x**3-17.3*\x**2-45.3*\x+18.49}
\tkzDefPointByFct(-1.78)  \tkzGetPoint{B}\tkzDrawPoint(B)
\tkzLabelPoint[above right](B){$x_1$}
\tkzDefPointByFct(0.37)  \tkzGetPoint{A}\tkzDrawPoint(A)
\tkzLabelPoint[above right](A){$x_2$}
\tkzDefPointByFct(3.61)  \tkzGetPoint{C}\tkzDrawPoint(C)
\tkzLabelPoint[above right](C){$x_3$}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\cadrepp{Propriété}{Une fonction du type $\mathbf{f(x)=ax^3 + bx^2 + cx + d}$ possède 3 solutions (parfois confondues).}


\newpage



\section*{Etudier le polynome grâce à la fonction dérivée}

\subsection*{Nouvel outil de terminale : la fonction dérivée.}

\cadrep{Fonction dérivée}{
La fonction dérivée $f'$ est issue de la fonction $f$. 
\vspace{0.2cm}

La fonction dérivée est (en général) plus simple à étudier et permet de tirer des conclusions sur la fonction de départ.

\vspace{0.2cm}

Elle se détermine grâce à un formulaire à partir de l'expression de la fonction
}


Exemple : Soit la fonction $f(x)=2x^2$. Alors la fonction $f'(x)=4x$ est la fonction dérivée de la fonction $f$. Voir formulaire.

\vspace{0.2cm}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
\tkzInit[xmin=-2,xmax=2,ymin=-5,ymax=5, ystep=1, xstep=0.5]
\tkzGrid
\tkzDrawX[label={$x$},below=-18pt]
\tkzLabelX
\tkzDrawY[label= {$y$ } ]
\tkzLabelY
\tkzFct[color=blue,domain =-5:5,samples=200,line width=0.8pt]{2*\x**2}
\tkzFct[color=red,domain =-5:5,samples=200,line width=0.8pt]{4*\x}

\end{tikzpicture}
\end{center}

La fonction en rouge est la dérivée de la fonction en bleu. Elle est plus simple à étudier et on remarque que : 
\begin{itemize}
\item Entre -2 et 0 la fonction rouge est à valeurs négatives > la fonction bleu est décroissante;
\item Entre 0 et 2 la fonction rouge est à valeurs positives > la fonction bleu est croissante.
\end{itemize}

\cadrepp{Théorème de la dérivée}{
\begin{itemize}
\item Si $f'(x)=0$ alors $f$ est constante sur I
\vspace{0.3cm}

\item Si $f'(x)<0$ alors $f$ est décroissante sur I
\vspace{0.3cm}

\item Si $f'(x)>0$ alors $f$ est croissante sur I
\end{itemize}
}



\subsection*{Utilité de la dérivée}


La fonction dérivée permet de "faire baisser" le degré du polynôme : la dérivée d'une fonction de degré 3 est une fonction de degré 2. On sait étudier ces fonctions depuis la classe de 1ère. La dérivée va permettre de :
\begin{itemize}
\item Trouver le sens de variation de la fonction d'origine;
\item Trouver les maximums et minimums de la fonction d'origine.
\end{itemize}

\cadrepp{Propriété}{Soit $f$ une fonction de degré 3. \\
On trouve un maximum (ou un minimum) de la fonction $f$ quand on aura $f'(x)=0$.}




\vspace{-0.3cm}

\important{\textbf{La fonction dérivée permet d'étudier complètement la fonction sans utiliser le graphique : c'est une deuxième méthode (plus précise mais plus technique).}
}
%
%
%Remplir ce tableau en calculant les images ou en lisant graphiquement.
%\newpage
%\begin{center}
%\begin{tikzpicture}[scale=1.85]
%\tkzInit[xmin=-4,xmax=4,ymin=-6,ymax=10, ystep=2]
%\tkzGrid(-4,-6)(4,10)
%\tkzDrawX[label={$x$},below=-18pt]
%\tkzLabelX
%\tkzDrawY[label= {$f(x)$ } ]
%\tkzLabelY
%\tkzFct[color=red,domain =-3:3,samples=200,line width=0.8pt]{\x*\x}
%\tkzText[text=red, above left](3.5,8){${\mathcal{C}}_f$}
%
%\end{tikzpicture}
%\end{center}
%
%\begin{itemize}
%\item Placer les points A,B,C,D et E sur la courbe.
%\item Tracer les tangentes en ces points.
%\item Déterminer la pente de la tangente (le nombre dérivé) de la fonction pour chaque point
%\item Compléter le tableau ci-après avec les nombres dérivés
%\end{itemize}
%\vspace{0.5cm}
%
%\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
%\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|C|}
%\hline
%{\large point} & F & G & H & I & J \crh
%{\large $x$} & -2 & -1 & 0 & 1 & 2 \crh
%{\large $d'(x)$} & & & & & \crh
%\end{tabularx}
%\vspace{0.5cm}
%
%On va maintenant placer ces points sur le graphique page suivante (pour ne pas surcharger le premier graphique qui a déjà les tangentes).
%
%\newpage
%\begin{center}
%\begin{tikzpicture}[scale=1.85]
%\tkzInit[xmin=-4,xmax=4,ymin=-6,ymax=10, ystep=2]
%\tkzGrid(-4,-6)(4,10)
%\tkzDrawX[label={$x$},below=-18pt]
%\tkzLabelX
%\tkzDrawY[label= {$f(x)$ } ]
%\tkzLabelY
%\tkzFct[color=red,domain =-3:3,samples=200,line width=0.8pt]{\x*\x}
%\tkzText[text=red, above left](3.5,8){${\mathcal{C}}_f$}
%
%\end{tikzpicture}
%\end{center}
%\vspace{0.5cm}
%
%\cadre{Les points formés forment la courbe représentative de la fonction $f'$ qui est la fonction dérivée de $f$}
%\vspace{0.5cm}
%
%Dans le cas de la fonction $f(x)=x^2$ les points forment une droite : en effet, l'expression algébrique de la fonction dérivée est \mybox{$f'(x)=2x$} 
%\vspace{0.5cm}
%
%On peut le vérifier en calculant $f'(-2)$, $f'(-1)$ ...
%\vspace{0.5cm}
%
%\cadre{Tracer les tangentes et calculer les pentes n'est pas très pratique,\textbf{ il existe des formules qui permettent de déterminer rapidement les fonctions dérivées} en partant de l'expression algébrique}
%
%
%
%\newpage
%
%
%\section{Fonction dérivée et sens de variation}
%
%On redonne la fonction carré ($f(x)=x^2$) ainsi que sa dérivée ($f'(x)=2x$) :
%
%\begin{center}
%
%\begin{tikzpicture}[xscale=1,yscale=1]
%\tkzInit[xmin=-4,xmax=4,ymin=-5,ymax=8, ystep=2]
%\tkzGrid(-4,-6)(4,10)
%\tkzDrawX[label={$x$},below=-18pt]
%\tkzLabelX
%\tkzDrawY[label= {$f(x)$ } ]
%\tkzLabelY
%\tkzFct[color=red,domain =-3:3,samples=200,line width=0.8pt]{\x*\x}
%\tkzText[text=red, above left](3.5,8){{\Large ${\mathcal{C}}_f$}}
%\tkzFct[color=blue,domain =-3:3,samples=200,line width=0.8pt]{2*\x}
%\tkzText[text=blue, above left](3.5,5){{\Large ${\mathcal{C}}_{f'}$}}
%
%
%\end{tikzpicture}
%
%
%
%\end{center}
%
%La courbe de la fonction $f$ peut se diviser en deux parties : une décroissante et une croissante. 
%\vspace{0.1cm}
%
%\trou{Que peut-on remarquer pour la fonction $f'$ sur la partie décroissante ? Et sur la partie croissante ? \Lignespointilles{4}}
%\prof{On remarque que sur la partie décroissante la fonction dérivée est négative (en dessous de l'axe des abscisses) alors qu'elle devient positive quand la fonction $f$ devient croissante.} 
%
%
%
%\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white, fonttitle=\bfseries, center title, title=Théorème de la dérivée] Soit $f$ une fonction dérivable et $f'$ sa fonction dérivée sur un intervalle I.
%
%\begin{itemize}
%\item Si $f'(x)=0$ alors \trou{\lpointilles{10cm}}\prof{$f$ est constante sur I}
%\vspace{0.3cm}
%
%\item Si $f'(x)<0$ alors \trou{\lpointilles{10cm}}\prof{$f$ est décroissante sur I}
%\vspace{0.3cm}
%
%\item Si $f'(x)>0$ alors \trou{\lpointilles{10cm}}\prof{$f$ est croissante sur I}
%\end{itemize}
%
%
%\end{tcolorbox}
%
%
%
%Application au tableau de variation :
%
%\begin{center}
%\begin{tikzpicture}
%\tkzTab[lgt=3,espcl=5]{ $x$/ 1,Signe de $f'(x)$/ 1,Variations de \\$f$ / 2}
%{ $-3$ , $0$ ,$3$}
%{ ,-,z,+,}
%{ +/$9$  , -/$0$  , +/ $9$}%
%
%
%\end{tikzpicture}
%\end{center}

\vspace{-1.5cm}
\section*{Formulaire de dérivation}

Ces formules ne sont pas à connaître par c\oe{}ur mais à savoir utiliser.
\vspace{0.3cm}

\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|}
\hline
& {\LARGE $f(x)$} & {\LARGE $f'(x)$} \crh
1 & {\Large $a$} (constante) & {\Large $0$} \crh
2 & {\Large $ax+b$} (affine) & {\Large $a$} \crh
3 & {\Large $ax^2$} (carré) & {\Large $2a x$} \crh
4 & {\Large $ax^3$} (cube) & {\Large $3a  x^2 $} \crh
5 & {\large $\dfrac{1}{x}$} (inverse) & {\large $-\dfrac{1}{x^2}$} \crh
6 & {\Large $\sqrt{x}$ }(racine) & {\large $\dfrac{1}{2\sqrt{x}}$} \crh
\hline
7 & {\Large $u(x)+v(x)$} (somme) & {\Large $u'(x) + v'(x) $} \crh
8 & {\Large $k \times u(x)$} & {\Large $k \times u'(x)$} \crh
\end{tabularx}
\vspace{0.3cm}

\textbf{Remarques} :
\begin{itemize}
\item Les formules de dérivation pour les puissances se généralisent : la dérivée de $x^n$ est $n\times x^{n-1}$.
\item Ligne 7 : la dérivée de la somme de deux fonctions est la somme des dérivées
\item Ligne 8 : Si on multiplie une fonction par un nombre, sa dérivée est multipliée par le même nombre.
\end{itemize}

\fi
\ifsectionexos
\newpage
\section{Exercices}
\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]

Cette page d'exercice (1 à 3) sont purement mathématiques pour appliquer le cours.

\exo{} Donner la dérivée des fonctions suivantes en utilisant le tableau
\begin{enumerate}
\item $f(x)=4x^2$
\item $g(x)=5x+6$
\item $h(x)=3x^3 + x^2 + 3$
\item $i(x)= 2 - 3x $
\item $j(x)= 7 - \dfrac{1}{x}$
\item $k(x) = 2x^2 +3x + 7$
\item $l(x)= 5x + 2 - \sqrt{x}$
\end{enumerate}
\begin{correction} C'est une application directe du cours
\begin{enumerate}
\item $f(x)=4x^2$ > $f'(x) = 8x $
\item $g(x)=5x+6$ > $g'(x) = 5$
\item $h(x)=3x^3 + x^2 + 3$ > $h'(x)=9x^2 + 2x$
\item $i(x)= 2 - 3x $ > $i'(x) = -3 $
\item $j(x)= 7 - \dfrac{1}{x}$ > $j'(x) = \dfrac{1}{x^2}$
\item $k(x) = 2x^2 +3x + 7$ > $k'(x)=4x+3$
\item $l(x)= 5x + 2 - \sqrt{x}$ > $l'(x) = 5 - \dfrac{1}{2\sqrt{x}}$
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.1cm}


\exo{} Exercice guidé \\
Soit la fonction $f$ définie par $f(x)=4x^3 - 2x^2 -29 x - 2$ dérivable sur un intervalle $I=[-3;4]$.
\begin{enumerate}
\item Déterminer à l'aide du formulaire la fonction dérivée de $f$

\cadre{Pour connaître le tableau de variation de la fonction $f$ on va étudier le signe de la dérivée.
\begin{itemize}
\item On commence par chercher la ou les valeurs pour lesquelles elle s'annule
\item Ensuite on réfléchit au signe
\item On complète le tableau de variation
\end{itemize}
}
\item Montrer que les solutions de l'équation $12x^2-4x-29=0$ sont $x_1=-1,4$ et $x_2=1,73$.
\item Déduire le signe de la dérivée de $f$ et compléter la ligne 2 du tableau ci-dessous.
\item Déduire les variations de la fonction $f$ en complétant le tableau.
\item Déduire les valeurs d'un maximum de $f$ et d'un minimum de $f$ sur l'intervalle.
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTab[lgt=3,espcl=5]{ $x$/ 1,Signe de $f'(x)$/ 1,Variations de \\$f$ / 2}
{ $-3$ ,,  $4$}
{  ,0,,0 }
{   ,   , }%


\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{correction}
La dérivée est $f'(x)=12x^2-4x-29$. On cherche les solutions en résolvant l'équation associée (voir programme de première). La calculatrice donne $x_1=-1.4$ et $x_2=1.73$. C'est une parabole donc du signe de $-a$ à l'intérieur  des racines, c'est à dire négatif ici. On peut donc déduire le tableau :

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTab[lgt=3,espcl=4]
{$x$ /1,
Signe\\ de $f'(x)$ /1.5,
Variations\\ de\\ $f$ /2}
{$-3$, $-1.4$,$1.73$,$4$}%
{, +,0, -, 0,+, }
{-/ , +/ , -/ , +/}
\end{tikzpicture}

\end{center}

La fonction augmente puis elle diminue, le premier extrémum est un maximum et il est atteint pour $x=-1.4$ : on calcule sa valeur $f(1.4)=4 \times 1.4^3 -2\times 1.4^2 - 29 \times 1.4 -2 = 23.7$ \\
La fonction diminue ensuite et réaugmente, le second est un minimum atteint pour $x=1.73$ et on a $f(1.73)=-37.44$


On peut vérifier tous ces résultats via le tracé graphique de la fonction initiale.



\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}


\exo{} Reprendre la même étude que dans l'exercice précédent avec la fonction définie sur $[-10;10]$ par $g(x)=-2x^2 + 4x$ (plus simple)
\begin{correction}
La dérivée est $g'(x)=-4+4$ qui s'annule pour $-4x+4=0 \implies x=1$. Les valeurs négatives sont pour $8x+2<0 \implies x>1$ (attention au changement de signe) et on construit le tableau :

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.99]
\tkzTab[lgt=3,espcl=5]{ $x$/ 1,Signe de $f'(x)$/ 1,Variations de \\$f$ / 2}
{ $-10$ , $1$ ,$10$}
{ ,+,0,-,}
{ -/{\scriptsize $-240$}  , +/$2$  , -/{\scriptsize $-160$} }%


\end{tikzpicture}
\end{center}
La courbe pour vérifier :
\vspace{-0.5cm}

\begin{center}

\begin{tikzpicture}
\tkzInit[xmin=-4,xmax=4,ymin=-15,ymax=10, ystep=5]
\tkzGrid
\tkzDrawX[label={$x$},below=-18pt]
\tkzLabelX
\tkzDrawY[label= {$g(x)$ } ]
\tkzLabelY
\tkzFct[color=red,domain =-10:10,samples=200,line width=0.8pt]{-2*\x*\x+4*\x}
\tkzFct[color=blue,domain =-10:10,samples=200,line width=0.8pt]{-4*\x+4}


\end{tikzpicture}



\end{center}
\end{correction}
\finexo

\newpage

\important{Les exercices suivants n'utilisent pas tous des polynomes de degré 3 mais pour certains l'objectif est de travailler la notion de fonction dérivée}


\exo{} 
Une voiture se déplace sur autoroute et freine à une distance $d=\SI{60}{\meter}$ d'une biche. La vitesse de la voiture est de \SI{130}{\kilo\meter\per\hour}. On donne une relation permettant d'estimer la distance d'arrêt (en mètres avec $x$ en secondes) sur route sèche : $$d(x)=36x-5x^2$$
\begin{enumerate}
\item Déterminer $d'$ la dérivée de $d$ qui correspond à la vitesse (m/s) de la voiture. \COMP{3}
\item Résoudre l'équation $d'(x)=0$ pour trouver le temps nécessaire au freinage. \COMP{3}
\item Calculer $d(3,6)$. \COMP{3}
\item Conclure : La biche est-elle épargnée ? \COMP{4} \COMP{5}
\end{enumerate}
\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item La fonction dérivée est $d'(x)= 36 - 10x$ 
\item $36-10x = 0 \implies -10x=-36 \implies x=\dfrac{36}{10} = 3.6$. La voiture freine en 3.6s.
\item On calcule $d(3.6)= 36\times 3.6 - 5\times 3.6^2 = 64.8$. La distance nécessaire pour freiner est de \SI{64.8}{\meter} La biche n'est pas épargnée.
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.2cm}

\exo{} Le saut à l'élastique depuis un téléphérique aux deux alpes est l'un des plus hauts d'Europe : \SI{140}{\meter}. Après une phase de chute libre, l'élastique ralentit progressivement l'accélération du sauteur avant le premier rebond qui est situé à \SI{20}{\meter} du sol.\\
Pour des raisons de sécurité, la vitesse du sauteur, ne doit pas dépasser $v=\SI{24}{\meter\per\second}$.\\
\vspace{0.2cm}

\begin{minipage}{0.25\textwidth}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.35]{derivation/saut.png}

\end{center}\end{minipage}\hspace{0.25cm}
\begin{minipage}{0.75\textwidth}

La distance de chute depuis la cabine s'exprime par la fonction $f(t)=5t^2$ où $t$ représente le temps de chute libre et $f(t)$ la distance. \\
La vitesse de chute est donnée à tout instant par le nombre dérivé de la fonction $f$.
\problematique{Comment déterminer la longueur, en mètres (nombre entier) de l'élastique ?}
\end{minipage}


\begin{enumerate}
\item Expliquer pourquoi la longueur de l'élastique est obligatoirement inférieure à \SI{120}{\meter}. \COMP{1}
\item Quel est le lien entre longueur de l'élastique et durée de la chute libre ? \COMP{2}
\item Pourquoi utiliser la fonction dérivée pour résoudre ce problème ? \COMP{2}
\item Déterminer la dérivée $f'$ de la fonction $f$. \COMP{3}
\item Utiliser cette fonction pour déterminer la durée maximale de la chute libre. \COMP{3}
\item En sachant que la longueur de l'élastique doit être un nombre entier, proposer une longueur maximale en argumentant. \COMP{4} \COMP{5}
\end{enumerate}

\begin{correction} Si on doit s'arrêter de chuter à \SI{20}{\meter} du sol, alors il faut une longueur au maximum égale à $140-20=\SI{140}{\meter}$.\\
Le sauteur est en chute libre tant que l'élastique ne se tend pas, donc tant qu'il n'est pas descendu de la longueur de l'élastique : plus ce dernier est grand, plus longtemps il reste en chute libre.\\
La fonction dérivée va permettre de déterminer le temps pour atteindre au maximum \SI{24}{\meter\per\second}\\
La fonction $f$ est une fonction du second degré : $f(t)=5t^2$ donc la dérivée est $f'(t)=10t$.\\
On résout $24=10t$ ce qui donne $t=\SI{2.4}{\second}$ au maximum de chute libre.\\
On utilise la fonction $f$ pour calculer la longueur maximale de l'élastique : $f(2.4)=5\times 2.4^2 \approx 28.8$ Il faut donc choisir au maximum un élastique de \SI{28}{\meter}.
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{}Le gestionnaire d'une portion de péage sur autoroute a modélisé la recette mensuelle  (en milliers d'euros) par la fonction : $$R(x)=50x-(x^3 -13x^2 +57x+165)$$


\problematique{Comment déterminer le nombre de voiture mensuel qui permet d'assurer la rentabilité de la portion ?}

Information : $x$ représente le nombre de véhicules (en milliers) qui emprunte cette portion.


\begin{enumerate}
\item Expliquer pourquoi résoudre l'inéquation $R(x)>0$ permet de répondre à la problématique. \COMP{2} \COMP{1}
\item Proposer une méthode détailée permettant de répondre à cette problématique. \COMP{2}
\item Mettre en \oe{}uvre votre méthode et répondre à la problématique. \COMP{3} \COMP{4} \COMP{5}
\end{enumerate}
 
\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item C'est la recette totale gagnée par l'entreprise. Si elle est positive, l'entreprise gagne de l'argent.
\item Méthode : Etude graphique de la fonction ou avec la dérivée.
\item Résolution détaillée : La fonction se réécrit : $R(x)=-x^3 +13x^2-7x-165$
\begin{itemize}
\item Détermination de la dérivée : $R'(x)=-3x^2+26x-7$
\item Détermination des racines de $R'$ : $x_1=0.28$ et $x_2=8.39$
\item La dérivée est positive entre les racines car $a<0$
\item La fonction $R$ admet donc un minimum pour $x_1$ et un maximum pour $x_2$ et est croissante entre ces deux valeurs;
\item Calcul de $R(x_1)=-165.96$ et $R(x_2)=100.78$. 
\item Il faut donc trouver la valeur intermédiaire telle que $R(x)=0$ pour savoir à partir de combien commence le bénéfice. On peut procéder par balayage ou par lecture graphique. Ici la méthode graphique est quasiment obligatoire pour résoudre cet énoncé. Ici on trouve que $R(x)>0$ sur $[5;11]$
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} Extrait du manuel Le Livre Scolaire Terminale BAC PRO (pour l'idée). \\

En sciences, un changement d'état représente le passage d'un état (par exemple liquide) à un autre état (par exemple gazeux). Lors d'un changement d'état, la température ne change pas. Quand le changement d'état est terminé, l'évolution de la température reprend. L'eau pure se solidifie pour une température de \SI{0}{\celsius}.
\vspace{0.25cm}

Une eau est refroidie au congélateur et on relève la température toutes les 30 secondes. A l'aide d'un outil informatique, une représentation graphique de cette évolution est tracée et le meilleur ajustement est un polynome d'ordre 3 dont l'expression est : $$f(x)=-0.9x^3+8x^2-24.4x+20$$

On sait que : 
\begin{itemize}
\item $x$ représente le temps, en minutes, pour $x\in [0;6]$.
\item $f(x)$ représente la température en degrés celsius.
\end{itemize}

\problematique{Comment déterminer si la solidification de cette eau est réalisée à température constante ? De plus, comment vérifier si c'est de l'eau pure ?}

Mettre en \oe{}uvre une démarche pour répondre à cette question. \COMP{1}\COMP{2} \COMP{3} \COMP{4} \COMP{5}

\begin{correction}

On peut résoudre graphiquement en traçant la fonction :

\begin{center}

\begin{tikzpicture}[scale=1.1]
\tkzInit[xmin=0,xmax=6,ymin=-20,ymax=20, ystep=5]
\tkzGrid
\tkzDrawX[label={$x$},below=-18pt]
\tkzLabelX
\tkzDrawY[label= {$y$ } ]
\tkzLabelY
\tkzFct[color=blue,domain =0:6,samples=200,line width=0.8pt]{-0.9*\x**3+8*\x**2-24.4*\x+20}
%\tkzFct[color=blue,domain =-10:10,samples=200,line width=0.8pt]{-4*\x+4}


\end{tikzpicture}
\end{center}

En première approche, on observe un ralentissement autour de \SI{-6}{\celsius} mais le graphique ne permet pas de l'affirmer de manière très nette. Il vaut mieux, ici, utiliser l'étude analytique.
\begin{itemize}
\item Détermination de la dérivée : $f'(x)=-2.7x^2+16x-24.4$
\item Résolution de l'équation $f'(x)=0$ pour trouver un éventuel changement de sens de variation: 
\begin{itemize}
\item $\Delta = b^2 -4ac = 16^2 -4 \times (-2.7) \times (-24.4) = -7.52$
\item $\Delta <0$ : l'équation n'a pas de solutions, la dérivée n'est jamais nulle 
\item La fonction $f$ ne change donc jamais de sens de variation et comme la dérivée n'est jamais nulle, il n'y a pas de point d'inflexion : pas de plateau
\item Signe de $f'(x)$ : toujours le même. $f'(0)=-24.4$ donc $f'(x) <0$ donc la fonction $f$ est toujours décroissante.
\end{itemize}

\item On peut donc répondre à la première partie de la problématique : Cette eau change d'état à une température pas parfaitement constante.
\item Pour la deuxième partie, c'est de l'observation, la température de changement d'état se situe environ à \SI{-6}{\celsius} or l'eau pure change à \SI{0}{\celsius} : elle n'est donc pas pure (c'est de l'eau salée).
\end{itemize}
\end{correction}

\finexo

\newpage

\exo{} On souhaite déplacer un évier dans une salle de bain lors d'une rénovation. Outre l'aspect tuyauterie à prévoir, il y a deux normes que l'on souhaite valider avant installation :
\begin{enumerate}
\item La hauteur de l'évier par rapport au sol doit être de \SI{83}{\centi\meter}
\item La garde d'eau doit avoir une hauteur minimale de \SI{5}{\centi\meter}
\end{enumerate}

Le tuyau d'évacuation est modélisé par la fonction : $f(x)=-x^3+13.5x^2 - 54x+83$ où $x$ représente la distance au sol en centimètres et $f(x)$ la hauteur du tuyau. 

\problematique{Comment vérifier si les normes sont respectées toutes les 2 ?}

\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{evier}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Calculer} $f(0)$. \COMP{3}
\item \textbf{Expliquer} en quoi ce calcul permet de vérifier le respect de la première norme. \COMP{2} \COMP{4}
\item \textbf{Déterminer} $f'$ la fonction dérivée de $f$. \COMP{3}
\item \textbf{Expliquer} en quoi la dérivée peut servir à vérifier le respect de la seconde norme. \COMP{5} \COMP{2}
\item En utilisant la fonction dérivée (et en cherchant pour quelles valeurs elle s'annule), \textbf{déterminer} si la seconde norme est respectée. \COMP{3} \COMP{4}
\end{enumerate}
\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item $f(0)= 83$
\item C'est la hauteur de l'évier, elle est bien au bon niveau (cf schéma). Norme 1 respectée.
\item $f'(x)=-3x^2+27x-54$
\item D'après l'allure de la courbe, si on trouve le minimum et le maximum de la fonction $f$ entre A et B, on peut calculer la hauteur de la garde d'eau. Les extremums se déterminent pour l'annulation de la dérivée, donc si on étudie l'équation $f'(x)=0$ on trouvera les points de changement de sens de variation et on pourra calculer la hauteur de la garde d'eau.
\item On cherche $f'(x)=0$ c'est à dire $-3x^2+27x-54=0$ 
\begin{itemize}
\item $\Delta = 27^2-4 \times (-3) \times (-54) = 81$
\item $\Delta >0$ donc deux solutions;
\item $x_1=3$ et $x_2=6$
\end{itemize}
On calcule maintenant $f(3)=15.5$ et $f(6)=29$. Il reste ensuite à calculer la hauteur de la garde $ h=29-15.5=13.5$. La seconde norme est respectée.
\end{enumerate}
\end{correction}


\finexo


\fi
\ifsectioncorrige
\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}
\fi
\end{document}